

  Už sa toho popísalo dosť. Noviny, televízia aj internet rozoberajú udalosť v Smolensku zo všetých strán. Aj mňa tento hrozivý fakt hlboko zasiahol. Pamätám si, ked' som počula o smrti poľského prezidenta. Neverila som. Neverila som, že takéto niečo sa môže stať. Predsa niekde hlboko v podvedomí som verila, že štátnici sú nesmrtelní. Potvrdilo sa aj to, že sú to iba ludia a tak píšem o Katyni aj ja. 
  Hrôzy druhej svetovej vojny sú také rozsiahle, že ešte dnes 65 rokov po, sa dotýka nás všetkých. Mňa zasiahol film Katyň, poľského režiséra Andrzeja Wajdu, tak hlboko, že iné vojnové filmy čo som videla, zatienil s prehladom. Veľmi pravdivo opisuje udalosti z roku 1940, ked' bolo popravených vyše 20 000 dôstojníkov poľskej armády, medzi ktorými boli aj umelci, inžinieri, vedci, doktori a ostatní členovia poľskej inteligencie. 
 Tento vojnový zločin je asi najväčšou tragédiou v dejinách Poľska a zaťažuje poľsko-ruské vzťahy. Táto masová vražda doteraz nebola celkom doriešená. Dodnes neboli sprístupnené všetky ruské archívy a nebol potrestaný žiadny z vinníkov. Taktiež za zločiny komunizmu, či na Slovensku či inde, nebol potrestaný NIKTO!!! Dodnes pátrame po nacistoch, ktorí majú na svedomí mnoho ľudských životov, s čím plne súhlasím, no na komunistov si nikto nedovolí, ba ludia ich podporujú či dokonca aj volia. 
 Teraz sa veci mali pohnúť. Položiť veniec s vážnou tvárou na miesto, kde odpočíva toľko ludí, je možno staisfakciou pre pozostalých i nás ostatných. No minulosť sa nám vrátila. Nechtiac sa k obetiam z vojny pridala aj politocko-spoločenská špička Poľska čo spôsobilo nový katyňský ošial v spoločnosti.  Chcem vyjadriť hlbokú sústrasť všetkým pozostalým obetí tejto tragédie, no aj pozostalým obetí z roku 1940. Snád' si Rusko prizná históriu, ospravedlní sa a napraví vzťahy s Poľskom. Snád' si aj samotní politici uvedomia, že majú slúžiť lud'om a slobode. Snád' si aj my uvedomíme, že máme žiť tak ako keby už zajtrajšok nemal byť a že máme aj pri našich voľbách šancu nepodporiť preferovanie praktík komunizmu a totality. 

